# Module 4 : Sauvegarde du système de fichiers

Dans cette partie, **on va monter un *serveur de sauvegarde* qui sera chargé d'accueillir les sauvegardes des autres machines**, en particulier du serveur Web qui porte NextCloud.

> Si vous avez fait le module 4, vous pouvez aussi l'utiliser pour stocker les dumps de la base de données.

Le *serveur de sauvegarde* sera un serveur NFS. NFS est un protocole qui permet de partager un dossier à travers le réseau.

Ainsi, notre *serveur de sauvegarde* pourra partager un dossier différent à chaque machine qui a besoin de stocker des données sur le long terme.

Dans le cadre du TP, le serveur partagera un dossier à la machine `web.tp2.linux`.

Sur la machine `web.tp2.linux` s'exécutera à un intervalles réguliers un script qui effectue une sauvegarde des données importantes de NextCloud et les place dans le dossier partagé.

Ainsi, ces données seront archivées sur le *serveur de sauvegarde*.

![Backup everything](../pics/backup_everything.jpg)

## Sommaire

- [Module 4 : Sauvegarde du système de fichiers](#module-4--sauvegarde-du-système-de-fichiers)
  - [Sommaire](#sommaire)
  - [I. Script de backup](#i-script-de-backup)
    - [1. Ecriture du script](#1-ecriture-du-script)
    - [2. Clean it](#2-clean-it)
    - [3. Service et timer](#3-service-et-timer)
  - [II. NFS](#ii-nfs)
    - [1. Serveur NFS](#1-serveur-nfs)
    - [2. Client NFS](#2-client-nfs)

## I. Script de backup

Partie à réaliser sur `web.tp2.linux`.

### 1. Ecriture du script

➜ **Ecrire le script `bash`**

- il s'appellera `tp3_backup.sh`
- il devra être stocké dans le dossier `/srv` sur la machine `web.tp2.linux`
- le script doit commencer par un *shebang* qui indique le chemin du programme qui exécutera le contenu du script
  - ça ressemble à ça si on veut utiliser `/bin/bash` pour exécuter le contenu de notre script :

```
#!/bin/bash
```

- pour apprendre quels dossiers il faut sauvegarder dans tout le bordel de NextCloud, [il existe une page de la doc officielle qui vous informera](https://docs.nextcloud.com/server/latest/admin_manual/maintenance/backup.html)
- vous devez compresser les dossiers importants
  - au format `.zip` ou `.tar.gz`
  - le fichier produit sera stocké dans le dossier `/srv/backup/`
  - il doit comporter la date, l'heure la minute et la seconde où a été effectué la sauvegarde
    - par exemple : `nextcloud_2211162108.tar.gz`

> On utilise la notation américaine de la date `yymmdd` avec l'année puis le mois puis le jour, comme ça, un tri alphabétique des fichiers correspond à un tri dans l'ordre temporel :)

### 2. Clean it

On va rendre le script un peu plus propre vous voulez bien ?

➜ **Utiliser des variables** déclarées en début de script pour stocker les valeurs suivantes :

- le nom du fichier `.tar.gz` ou `zip` produit par le script

```bash
# Déclaration d'une variable toto qui contient la string "tata"
toto="tata"

# Appel de la variable toto
# Notez l'utilisation du dollar et des double quotes
echo "$toto"
```

---

➜ **Commentez le script**

- au minimum un en-tête sous le shebang
  - date d'écriture du script
  - nom/pseudo de celui qui l'a écrit
  - un résumé TRES BREF de ce que fait le script

---

➜ **Environnement d'exécution du script**

- créez un utilisateur sur la machine `web.tp2.linux`
  - il s'appellera `backup`
  - son homedir sera `/srv/backup/`
  - son shell sera `/usr/bin/nologin`
- cet utilisateur sera celui qui lancera le script
- le dossier `/srv/backup/` doit appartenir au user `backup`
- pour tester l'exécution du script en tant que l'utilisateur `backup`, utilisez la commande suivante :

```bash
$ sudo -u backup /srv/tp3_backup.sh
```

### 3. Service et timer

➜ **Créez un *service*** système qui lance le script

- inspirez-vous du *service* créé à la fin du TP1
- la seule différence est que vous devez rajouter `Type=oneshot` dans la section `[Service]` pour indiquer au système que ce service ne tournera pas à l'infini (comme le fait un serveur web par exemple) mais se terminera au bout d'un moment
- vous appelerez le service `backup.service`
- assurez-vous qu'il fonctionne en utilisant des commandes `systemctl`

```bash
$ sudo systemctl status backup
$ sudo systemctl start backup
```

➜ **Créez un *timer*** système qui lance le *service* à intervalles réguliers

- le fichier doit être créé dans le même dossier
- le fichier doit porter le même nom
- l'extension doit être `.timer` au lieu de `.service`
- ainsi votre fichier s'appellera `backup.timer`
- la syntaxe est la suivante :

```systemd
[Unit]
Description=Run service X

[Timer]
OnCalendar=*-*-* 4:00:00

[Install]
WantedBy=timers.target
```

> [La doc Arch est cool à ce sujet.](https://wiki.archlinux.org/title/systemd/Timers)

- une fois le fichier créé :

```bash
# demander au système de lire le contenu des dossiers de config
# il découvrira notre nouveau timer
$ sudo systemctl daemon-reload

# on peut désormais interagir avec le timer
$ sudo systemctl start backup.timer
$ sudo systemctl enable backup.timer
$ sudo systemctl status backup.timer

# il apparaîtra quand on demande au système de lister tous les timers
$ sudo systemctl list-timers
```

## II. NFS

### 1. Serveur NFS

🖥️ **VM `storage.tp3.linux`**

**N'oubliez pas de dérouler la [📝**checklist**📝](../../2/README.md#checklist).**

➜ **Préparer un dossier à partager** sur le réseaucsur la machine `storage.tp3.linux`

- créer un dossier `/srv/nfs_shares`
- créer un sous-dossier `/srv/nfs_shares/web.tp2.linux/`

> Et ouais pour pas que ce soit le bordel, on va appeler le dossier comme la machine qui l'utilisera :)

➜ **Installer le serveur NFS**

- installer le paquet `nfs-utils`
- créer le fichier `/etc/exports`
  - remplissez avec un contenu adapté
  - j'vous laisse faire les recherches adaptées pour ce faire
- ouvrir les ports firewall nécessaires
- démarrer le service
- je vous laisse check l'internet pour trouver [ce genre de lien](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-set-up-an-nfs-mount-on-rocky-linux-9) pour + de détails

### 2. Client NFS

➜ **Installer un client NFS sur `web.tp2.linux`**

- il devra monter le dossier `/srv/nfs_shares/web.tp2.linux/` qui se trouve sur `storage.tp3.linux`
- le dossier devra être monté sur `/srv/backup/`
- je vous laisse là encore faire vos recherches pour réaliser ça !
- faites en sorte que le dossier soit automatiquement monté quand la machine s'allume

➜ **Tester la restauration des données** sinon ça sert à rien :)

- livrez-moi la suite de commande que vous utiliseriez pour restaurer les données dans une version antérieure
